

你好，我是LMOS。

在之前的课程中，我们学习到了云计算的IaaS、PaaS层的技术。

这节课，让我们一起了解一下分布式微服务和智能SaaS层应用开发技术吧。它们可以帮助你构建出可扩展、可维护更强的应用程序，这对于任何计算机开发人员来说，都是很有价值的。

初识微服务架构
-------

我们先简单聊聊微服务架构是什么，优缺点有哪些。

### 什么是微服务架构

微服务架构是一种架构风格，它提倡将单个应用拆分成若干个小的服务，每个服务运行在其独立的进程中，并且通过网络调用来协同工作。每个服务都围绕着特定的业务能力构建，并且通常会使用不同的技术栈来实现。

这种架构风格有利于维护和开发，因为每个服务都相对较小，团队可以独立开发和部署。同时，微服务架构也支持快速迭代和持续交付，因为单个服务的变更不会影响整个系统的稳定性。

微服务架构当然也不是银弹，它也有自己的优点和缺点，为了方便理解，我整理了一张表格来帮你做对比。-
![](assets/a5b27a27cbd17eae12cba3132e18f9d4.jpg)

### 微服务架构的关键要素

接下来，我们看看微服务架构中有哪些关键要素。后面是简化版的微服务架构图。

![](assets/f4771dc10e9ff54dcae40bd47dbe4566.jpg)

从图中我们可以看出，微服务架构的核心要素包括五个部分。

第一部分是服务注册与发现，微服务架构中的服务需要使用服务注册中心进行注册和发现，使得服务之间能够互相调用。

第二部分是负载均衡。在微服务架构中，负载均衡组件会将请求按照一定规则，转发到不同的服务实例上，从而提高系统的吞吐量和可用性。

第三部分是服务调用。微服务架构中的服务之间通常使用远程过程调用（RPC）或者 HTTP 接口来进行通信。

第四部分是服务熔断和降级。在微服务架构中，服务之间的依赖关系非常复杂，为了防止出现故障扩散并保证系统可用性，我们需要使用服务熔断和降级机制来保护服务。

最后还有第五部分，监控和日志。在微服务架构中，需要对每个服务的性能和故障情况进行监控和记录，以便及时发现和解决问题。

这里我也列出了微服务架构的其他要素，你可以参考后面的表格。-
![](assets/d3ea66eebfeb6924fb3cfc8d85f6f5c4.jpg)

看完上面构成微服务的关键要素之后，不知道你会不会发出感叹——这么多组件，我要是一个一个实现一遍，那需要花多长时间啊！

其实不用慌，目前业界已经有了很多优秀的开源实践了，基于Spring Cloud框架的Spring Cloud Alibaba就是最佳实践之一，接下来我们就来简单了解一下这个框架。

Spring Cloud Alibaba的架构与核心组件
----------------------------

Spring Cloud Alibaba是一个基于Spring Cloud实现的分布式微服务框架，它整合了阿里巴巴的中间件产品，并提供了与Spring Cloud相似的编程模型和开发体验。Spring Cloud Alibaba的架构基于Spring Cloud实现，主要组件可以参考后面的表格。-
![](assets/8317bff45ce57f0637793592eyy30078.jpg)

Spring Cloud Alibaba的开发模型基于Spring Cloud的注解驱动开发，使用者通过在代码中使用注解的方式，即可使用这些组件的功能。例如，使用者可以用@EnableNacosDiscovery注解来启用Nacos服务发现功能，使用@SentinelResource注解来保护服务的流量和熔断降级等。

Spring Cloud Alibaba还提供了与Spring Cloud相似的编程模型和开发体验，方便使用者将Spring Cloud Alibaba与现有的Spring Cloud应用轻松地集成起来。比方说，可以使用Spring Cloud的Feign客户端来调用Dubbo服务，或者使用Spring Cloud 的 Stream框架来使用RocketMQ等。

Spring Cloud Alibaba这个框架还提供了许多辅助工具和插件。例如，使用者可以使用Alibaba Cloud的扩展来快速部署应用到阿里云服务器，或者使用 Seata 扩展来实现分布式事务处理。

总之，Spring Cloud Alibaba是一个功能强大的分布式微服务框架，可以帮助使用者快速构建基于阿里巴巴中间件的微服务应用。它提供了丰富的组件和工具，方便我们轻松地实现服务注册、发现、负载均衡、流量控制、熔断降级、分布式事务等功能。

为什么选择Spring Cloud Alibaba 构建微服务
-------------------------------

使用Spring Cloud Alibaba的优势，我同样梳理了表格，你可以参考一下。-
![](assets/30d0ed9c4c373ec8bcf3c1ed666b1114.jpg)

然而正是因为Spring Cloud Alibaba功能太过强大，组件比较多，为了节约搭建微服务脚手架的时间精力，我们选择了RuoYi-Cloud这款脚手架进行二次开发。-
![](assets/38ef6659e89035cd925c3b2071fac9a4.jpg)

上图来自 [RuoYi-Cloud 官网](https://doc.ruoyi.vip/ruoyi-cloud/)，RuoYi-Cloud是一套基于Spring Cloud Alibaba 的企业级快速开发脚手架，你会在里面发现很多经典技术的组合（Spring Boot、Spring Cloud Alibaba、Vue、Element）。

RuoYi-Cloud功能十分强大，非常适合我们专注于业务进行SaaS应用开发。里面内置了很多开箱即用的模块，比如系统参数、日志管理、菜单及按钮授权、数据权限、部门管理、角色用户、代码生成等等。此外，它还支持在线定时任务的配置和集群部署以及多数据源的管理。

智能 SaaS 应用开发
------------

前面聊到的这些技术具体怎么落地应用呢？我们接着往下看。

SCRM（Social Customer Relationship Management）系统是一种分布式智能的软件即服务（SaaS）应用，旨在帮助企业管理和提升客户关系。

SCRM 系统通常涵盖跨越多个渠道的客户互动，如电子邮件、IM、社交媒体、网站、移动应用等。这些互动可以是实时的，也可以是异步的，因为面向的用户量比较大、业务逻辑比较复杂，所以比较适合使用分布式微服务架构进行设计。

而LinkWeChat则是一款基于企业微信的开源 SCRM 系统，是我参与设计与开发的。它比较适合作为分布式微服务架构在业务中落地实践的学习案例，这里也简单分享一下。

### LinkWechat

LinkWeChat项目基于 RuoYi-Cloud 后台开发框架，这离不开RuoYi-Cloud 的开源。

前后端的技术栈你可以对照表格简单了解一下。

![](assets/a8ff057c39670f4a6888bef3886b71d7.jpg)

这里也简单列了一下这个项目的结构。首先是前端结构。

    ├── linkwe-pc			// 后台项目
    ├── linkwe-mobile		// 移动端项目包含移动工作台、任务宝、群裂变等H5）
    

然后是后端结构。

    ├── linkwe-api                // 系统业务接口模块
    ├── linkwe-auth               // 角色权限部门用户认证等模块
    ├── linkwe-common             // 公共组件模块
    ├── linkwe-fileservice	      // 文件服务模块
    ├── linkwe-framework	      // 框架配置
    ├── linkwe-gateway            // 网关服务
    ├── linkwe-scheduler	      // 定时任务相关模块
    ├── linkwe-service            // 系统service层抽取，与数据库相关交互
    ├── linkwe-wecome             // 企微接口实现
    ├── linkwe-wx-api             // 系统中设计微信公众号相关接口模块
    
    

### 基于容器的LinkWechat项目部署实践

大概了解了这个项目，怎么启动它呢？

首先，你需要按照加餐03的步骤安装好docker和docker-compose。然后，创建目录并拉取代码。

    mkdir link-wechat && cd link-wechat
    git clone https://gitee.com/LinkWeChat/link-wechat
    git clone https://gitee.com/LinkWeChat/link-we-chat-front
    git clone https://gitee.com/LinkWeChat_admin/linkwechat-docker
    

接下来开始打包文件。

    # 服务端打包
    cd link-wechat
    # 重要
    cp ../docker-compose/bootstrap.yml config/run/bootstrap.yml
    mvn clean package
    # pc前端
    cd link-we-chat-front/linkwe-pc
    yarn install
    yarn build
    # mobile前端
    cd link-we-chat-front/linkwe-mobile
    yarn install
    yarn build
    

然后，还需要修改配置和SQL。

    sql文件
    没有变动不需要操作，有需要就加到mysql/db文件夹内
    增加nacos配置文件
    默认已添加到 mysql/db/config.sql
    增加xxl-job配置文件
    默认已添加
    

然后打开linkwechat-docker目录依次运行。这样，LinkWechat项目就启动起来啦。

    # 拷贝指定文件到对应目录
    sh copy.sh
    # 启动基础模块
    sh deploy.sh base
    # 启动项目其他模块
    sh deploy.sh modules
    

重点回顾
----

这节课我们学到了在之前的IaaS、PaaS的架构思路的基础上是如何演进出分布式微服务技术，来为智能SaaS应用提供支撑的。

作为一个开源的工业级SaaS应用，这个项目可以帮助你初步了解一款分布式SaaS产品是如何设计开发，并通过微服务架构落地的。如果学完这节课之后还觉得意犹未尽，想要进一步学习分布式、微服务和智能SaaS产品方面的业务经验，欢迎加入 [LinkWechat项目](https://gitee.com/LinkWeChat/link-wechat)，一起共同建设。

到这里，我们的技术雷达加餐就结束了。恭喜你学完全部内容，也期待你在留言区和我交流互动。